【教養之道】上堂打機睇電視 疲勞轟炸眼睛 Zoom到近視 升小升中高危

節錄

【教養之道】上堂打機睇電視 疲勞轟炸眼睛 Zoom到近視 升小升中高危

武肺肆虐，幼童逼不得已呆留在家。長期停課、停課外活動、打機看電視、用Zoom開學、網上學習，甚至看書、畫畫，全是近視誘因。有視光師指對於有視力問題的幼童，越早介入糾正越好，並提醒就算小朋友近視度數輕微，也應配備眼鏡。

理大護眼眼科視光師陳永和表示，兒童一般在這兩個時期，近視加深速度較快：一，由幼稚園升小學，因功課量增加導致眼睛疲勞；二，發育時期，即女孩約11歲、男孩約12歲時，此時要面對升中龐大的功課量，也會加快近視加深的速度。

至於幼稚園學生，今年因疫情放假足足大半年，令部份才不過4、5歲的幼童已開始網上授課，。。。。

陳永和指幫小朋友驗眼，要從他們的反應來判斷視力狀況。

8歲前黃金期 驗眼要趁早

陳永和也提醒家長，誘發近視的主因是用眼過度、眼睛疲勞，別以為只有看電機、看手機、打機才會引致近視，因疫情持續不能外出，小朋友在家若長時間專注砌細小的積木、伏桌畫畫，也會令眼睛疲勞。

目前政府提供的學前視力普查，安排幼童在4歲作首次視力檢查，但陳永和透露，。。。。

小朋友剛開始驗出近視時，一般度數不深，坊間常有一種觀點，認為小朋友近視度。。。。。

小童眼鏡架設計得較色彩繽紛，務求讓他們不抗拒佩戴。

升上小學功課繁重，是容易導致近視的時期。

眼鏡視力不達標 或成弱視

首先，家長要確切了解子女不戴眼鏡時的視力，能否應付日常如上堂需要。他舉例，一位有50度近視的小朋友，在課室裏坐第一行，他不戴眼鏡不必瞇眼也看得清楚老師在黑板寫的字，。。。。

另一方面，家長也須注意子女戴眼鏡後，視力是否回復理想狀態。有些小朋友在佩戴恰當度數。。。。

至於所謂的越戴眼鏡近視越深，則是謬誤。陳永和說，近視一旦出現，本來就會越來越深，。。。。。

延緩近視加深的四種方法

近視控制光學鏡片
‧ 減低眼球調節遲滯的情況，透過光學離焦方法抑制眼球增長

‧ 全日佩戴，同時矯正視力*

‧ 非入侵性，相對安全

角膜矯形
‧ 特製透氧硬鏡，重塑角膜弧度

‧ 透過周邊近視離焦方法，抑制眼球增長

‧ 通常夜間睡眠時佩戴，早上除下

‧ 暫時性矯正視力*，免卻日間戴眼鏡（或輔以眼鏡補足）

‧ 須嚴守清潔衞生，減低細菌感染風險

近視控制即棄軟性隱形眼鏡
‧ 特別設計軟鏡，每日或每3個月即棄

‧ 透過周邊近視離焦方法，抑制眼球增長

‧ 日間佩戴，同時矯正視力*，除後須戴回眼鏡

‧ 須嚴守清潔衞生，減低細菌感染風險

阿托品眼藥水
‧ 眼科專科醫生處方

‧ 低濃度（0.05%、0.025%、0.01%），抑制眼球長度增長

‧ 通常夜間滴用，日間輔以眼鏡

*有度數限制：成效因人而異，須定期覆檢或/及更換鏡片

量度眼球長度的儀器，以眼球長度的變化計算出近視加深的情況。

護眼有法Ｑ＆Ａ
問：到不同眼鏡店驗眼，驗出來的度數相差100度，是否驗得不準？

答：的確，。。。。

問：常說多望綠色植物能保持眼睛健康，為甚麼是綠色？

答：眼球像相機一樣，光線進入時會出現色散現象。當光線入眼，綠色光線會投射於視網膜較前位置，這的確有機會令雙眼肌肉。。。。

問：小朋友都有假近視嗎？

答：這情況十分常見，因為眼球負責調節晶體的肌肉變得繃緊，加上小朋友驗眼時。。。。

問：坊間很多書籍介紹不同眼球運動，聲稱可減近視，真的嗎？

答：真正導致近視的原因是眼球變長，除非有方法令眼球變短，否則不可能減少近視。。。。。。

多望窗外花草樹木，增加視野距離，有助令雙眼肌肉放鬆，讓眼睛休息。

點畫公仔好？

小朋友長時間伏桌畫畫，一樣會引致眼睛疲勞，容易出現近視。

寫生會時而望近時而望遠，不會對視力造成負擔。

採訪：譚暉

攝影：許先煜